\section{Objektově orientovaného programování v C++, zapouzdření, dědičnost, atributy a metody, statické atributy a metody, virtuální metody, polymorfismus, abstraktní třídy, výjimky, šablony, přetěžování operátorů, mělká a hluboká kopie.}
\subsection{Objektově orientované programování (OOP)}
\begin{itemize}
	\item Realizace datový abstrakcí (typů) \textbf{použitím tříd a objektů}.
	\item  Objekt se může nacházet v různých stavech daných hodnotami atributů objektu.
	\item  Chování objektu je dáno metodami, které jsou pro něj definovány.
	\item  Datové položky a metody objektu jsou dány typem objektu (třídou).
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Zapouzdření}
		\begin{itemize}
			\item Ukrytí implementačních detailů rozhraním třídy (metodami třídy)
			\item  Řízení přístupu pomocí klíčových slov:
				\begin{itemize}
					\item \texttt{public},
					\item \texttt{protected},
					\item  \texttt{private}.
				\end{itemize}
			\item Privátní metody a atributy jsou zapouzdřeny, přístupné jen v metodách dané třídy.
			\item Chráněné metody a atributy jsou částečně zapouzdřeny, jsou přístupné v metodách dané třídy a jejích potomků.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Dědičnost}
		\begin{itemize}
			\item\textbf{ Existence vztahu rodič -- potomek mezi třídami} (datovými typy).
			\item  Může deklarovat nové atributy a metody.
			\item  Metodu je možné předefinovat, atribut nikoli.
			\item  Potomek má přístup ke všem veřejným a neprivátním atributům a metodám.
			\item \texttt{class T1 : public T \{...\}}
			\item Třída T1 je potomkem třídy T a třída T je předkem třídy T1.
			\item  Potomek může být přiřazen předkovi, nikoli však předek potomkovi.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Atributy}
		\begin{itemize}
			\item Zachytávají vlastnosti objektu pomocí datových typů.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Metody}
		\begin{itemize}
			\item Procedura/funkce spojená s třídou.
			\item Možné volat pouze pro konkrétní instance třídy.
			\item Definice metody: \texttt{typ T::jméno(parametry metody) \{ ... \}}
			\item \textbf{Speciální typy metod}:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Konstruktor} -- volá se automaticky při vytvoření objektu, dodatečně jej nelze vyvolat.
					\item \textbf{Destruktor} -- metoda volána pro uvolnění paměti alokované instancí třídy.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Statické atributy}
		\begin{itemize}
			\item Nejsou součástí objektů, ale jsou součástí třídy (třídní proměnné) -- tzn. \textbf{stejné pro všechny instance třídy}.
			\item Deklarace těchto položek začíná klíčovým slovem \texttt{static}.	
		\end{itemize}
	\item \textbf{Statické metody}
		\begin{itemize}
			\item Nelze aplikovat na objekty, ale jen na třídu (třídní metody).
			\item Deklarace těchto metod začíná klíčovým slovem \texttt{static}.
			\item Statické (třídní) metody \textbf{nemohou používat nestatické položky} (instanční proměnné).
		\end{itemize}
	\item \textbf{Virtuální metoda}
		\begin{itemize}
			\item Dynamicky vázaná metoda.
			\item  Klíčové slovo \texttt{virtual}.
			\item  Virtuální metoda je \textbf{volána podle typu objektu} -- zavolá se tedy vždy správná metoda, i když ji voláme na proměnné typu předka.
			\item  K rozhodování, kterou metodu zavolat slouží tzv. Virtual Table Method.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Polymorfismus}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Operace s prvkem v závislosti na jeho přesném typu}.
			\item  V kolekci mohou být prvky typu abstraktního předka, ale \textbf{každá položka je konkrétního typu a podle toho se chová} při volání metody $\rightarrow$ \textbf{polymorfně}.
			\item  Použití například pro kolekci prvků (např.: třída \texttt{Element}), které chceme vypsat. Procházíme kolekci a každou položku pošleme do streamu, protože víme, že má přetížený operátor pro uložení do streamu. V každém potomkovi třídy \texttt{Element} může být tento výpis různý.
			\item Polymorfismus se postará o to, aby se každý prvek vypsal podle svého typu a nikoli obecným způsobem definovaným ve třídě \texttt{Element}.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Abstraktní třída}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Obecný předpis třídy} s definicí rozhraní, který nemusí obsahovat datové položky
			\item Například čítač může být číselný, znakový a pro datum, ale předek může být stejný pro všechny a deklarovat jim rozhraní (například jako šablona).
			\item  \textbf{Operace definovány až pro potomky}.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Výjimky}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Ošetřování chyb} při běhu programu
			\item  \textbf{Zachycovány} ovladači výjimek (exception handlers) -- \texttt{try catch} bloky.
			\item  Vyvolání výjimky příkazem \texttt{throw}.
			\item  Výjimka se šíří vzhůru k nejbližšímu ovladači, který ji ošetří, v průběhu je čištěn zásobník a volány destruktory lokálních objektů (implementačně závislé).
		\end{itemize}
	\item \textbf{Šablona}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Funkce}
				\begin{itemize}
					\item Parametrizovaná deklarace (definice) funkce, ze které překladač může dosazením za parametry vytvořit instanci šablony, tj. deklaraci (definici) konkrétní funkce.
					\item  Parametrem šablony může být typ parametru nebo návratového typu funkce.
					\item  Využití například pro matematické funkce -- zjišťování většího čísla různého typu, sčítání, odčítání, atd.
					\item Typ je možné určit explicitně umístěním do špičatých závorek.
					\item Šablony je možné přetěžovat, například funkci \texttt{max<T>()} přetížíme šablonou pro funkci se třemi parametry.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Třídy}
				\begin{itemize}
					\item Parametrizovaná deklarace třídy, ze které překladač může dosazením za parametry vytvořit instanci šablony, tj. deklaraci konkrétní třídy.
					\item  Principy podobné jako pro šablony funkcí.
					\item  Metody třídy jsou definovány šablonami funkcí.
					\item Například List, Vektor, ... v standardní knihovně(C++).
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Přetěžování operátorů}
		\begin{itemize}
			\item Použití běžných operátorů jazyka pro vlastní datové typy (třídy).
			\item  Operátory pro práci s proudy (streamy), operátor přiřazení, sčítací znaménko, přístup k položce pole, volání metody, atd.
			\item  Možné přetížit běžnou funkcí nebo metodou -- nepřirozená syntax.
			\item  Pro použití běžným zápisem $(c = a + b)$ použijeme \texttt{friend} metody.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Kopie}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Mělká kopie}
				\begin{itemize}
					\item Přiřazení mezi objekty stejného typu $\rightarrow$ reference ukazuje na stejná data.
					\item  Nevadí, pokud o ní víme.
					\item  \textbf{Problém s destruktorem} -- můžeme už uvolnit paměť nebo na data vede ještě nějaká reference?
					\item  Možno řešit počítáním referencí.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Hluboká kopie}
				\begin{itemize}
					\item Alokace prostoru pro dynamické proměnné a následně \textbf{dynamické kopírování dat} z jednoho objektu do druhého -- například pro pole.
					\item Ideální přetížit operátor přiřazení.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Kopírovací konstruktor}
				\begin{itemize}
					\item Implicitní vytvořen kompilátorem, vytváří mělkou kopii.
					\item  Pro hlubokou kopii musíme sami implementovat (třeba pomocí přetíženého operátoru přiřazení).
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}